# プログラミング試験解答-説明事項等

## 環境構築及び実行方法
以下の手順に従ってください。

1. Node.jsのバージョンを16.13.1にします。
2. 依存関係のインストールをします。
```sh
yarn install
```

3. JSのファイルをビルドします
```
yarn build
```

4. 各設問に対するファイルを実行します。
基本的には次のようなコマンドで実行できます。
```
yarn start [command] [options] [filePath]
```

例) 設問2のプログラムをN=1としてlogs/test1.logを読み込み実行する
```
yarn start solve2 -N 1 logs/test1.log
```

その他、オプションの指定方法は
```
yarn start help
```
で確認してください。


## 各設問に対しての補足
各設問の主になるロジックの部分は`src/questions`ディレクトリにファイルを分けて記載しています。

### 設問1
実行すると次のような出力が得られます。
```
故障サーバとその故障期間一覧
=== 10.20.30.1 ===
START: 2020/10/19 13:33:24, END: -, STATUS: 故障


=== 以上 ===
```

START、ENDは故障期間の開始時刻、終了時刻を、STATUSはそれが故障期間であることを示しています(設問1では「故障」と表示されるだけです)。

また、pingがタイムアウトしてから、ログの最後までpingの応答がなかった場合は故障期間が続いていると解釈し、故障期間として出力しています。そのときの終了時刻は「-」で示しています。

### 設問2
出力の見方に関しては設問1と同様です。

pingがタイムアウトしてから、ログの最後までpingの応答がなかった場合で、それがN回未満のタイムアウトであれば故障期間ではないと解釈し、故障期間としては出力していません。

#### プログラムに関しての補足
設問1との相違点は故障期間の判定部分です。
関数`calcFailurePeriods()`の実装の違いを主に見ていただければと思います。

### 設問3
実行すると次のような出力が得られます。
```
故障中または過負荷状態であったサーバとその状態だった期間一覧
=== 10.20.30.1 ===
START: 2020/10/19 13:33:24, END: -, STATUS: 過負荷

=== 以上 ===
```

過負荷とみなされる期間に関してはSTATUSを「過負荷」として表示しています。

平均応答時間ですが、次の場合は計算不可能と解釈し、状態としても過負荷状態ではないとみなしています。
- 初めのm-1回目までの場合
- 直近m回のレコードの1つ以上にタイムアウトが含まれている場合


#### プログラムに関しての補足
設問2との相違点は過負荷になっている期間の導出がある点です。
過負荷になっている期間の導出は大きく次のステップに分かれています。
- レコード毎に直近m回の平均応答時間を求める
  - 関連箇所: log-parser.tsの`recordsToRecord3s()`
- 過負荷状態の期間を計算する
  - 関連箇所: question3.tsの`calcOverloadingPeriods()`

また、過負荷状態の期間の計算は、異常値が発見されてから正常値に戻るまでの期間の計算という意味では、故障状態の期間の計算と同様の構造なので関数を一部共通化しています。(question3.tsの`calcPeriods()`)

### 設問4
出力の見方に関しては設問2と同様です。

サブネット(のスイッチ)の故障期間は、サブネット内の全てサーバの故障期間のうち完全に重複している部分としています。


#### プログラムに関しての補足
各サーバに対する故障期間の判定は設問2と変わらないので、一部設問2の関数を流用しています。サブネットに対する故障期間を導出は大きく次のステップに分かれています。
- 同一サブネットに属するものをグルーピング
- 同一サブネットに属するものの故障期間の重複期間を導出

これはquestion4.tsの`getSubnetInfos()`で行っていて、特定のサーバがサブネットにまとめられるタイミング毎に重複期間を順次計算するような処理になっています。


## テスト
作成したプログラムに対して実施したテストはdocs以下に設問毎にファイルを用意し説明を記載したのでそちらを確認してください。

また、テストデータ作成のために簡易なスクリプトtest-data-maker.jsを作成し使用したのでそちらも参考にしてください。